\chapter*{Sommario}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries Sommario}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries Sommario}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sommario}

Le prove per riduzione sono la tecnica standard per stabilire la sicurezza dei protocolli crittografici nel modello computazionale. Tuttavia, la loro formalizzazione presenta notevoli difficoltà, dovute alla necessità di modellare computazioni probabilistiche, interazioni avversarie e vincoli di efficienza computazionale. In questa tesi si esplora l'applicazione di tecniche proprie dei linguaggi di programmazione per formalizzare tali dimostrazioni. Il lavoro si basa su $\lamBLL$, un lambda calcolo probabilistico il cui sistema di tipi garantisce per costruzione che ogni computazione avvenga in tempo polinomiale. $\lamBLL$ è stato esteso definendo un nuovo sistema di tipi ispirato alla logica di Hoare ed è stata definita una procedura di lifting per integrare i giudizi di tipizzazione standard nel nuovo sistema. L'efficacia del framework è stata testata formalizzando un esperimento crittografico relativo ai Message Authentication Codes (MACs) ottenuti tramite funzioni pseudorandom, e ne è stata dimostrata la sicurezza in termini di existential unforgeability against chosen message attacks (EUF-CMA). Il lavoro dimostra che $\lamBLL$ è sufficientemente espressivo per gestire riduzioni crittografiche complesse, garantendo staticamente il rispetto dei limiti di tempo polinomiale. L'introduzione della logica di Hoare permette inoltre di affrontare ragionamenti articolati su invarianti relative allo stato di esecuzione dei termini, ponendo una base per lo sviluppo di strumenti di verifica formale in crittografia computazionale.

\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
